\hypertarget{zwischenstand-und-einladung-zum-weiterschreiben}{%
\subsubsection{Zwischenstand und Einladung zum
Weiterschreiben}\label{zwischenstand-und-einladung-zum-weiterschreiben}}

Die vorliegende erste Auflage des \emph{Klimaplan von unten} wurde am 3.
März 2020 von der Kampagne gerechte1komma5, veröffentlicht. Alle hier
erscheinenden Maßnahmen wurden von zahlreichen Autor*innen auf einer
offenen digitalen Schreibplattform („Wiki``) und in Schreibwerkstätten
zusammengetragen. Diese Auflage bildet lediglich einen Arbeitsstand des
Projektes ab. In dem Maßnahmenkatalog sind sowohl bereits ausführlich
diskutierte und bearbeitete Maßnahmen als auch Punkte enthalten, die
noch viel Aufmerksamkeit benötigen.

Die Darstellung des derzeitigen Projektstandes mit seinen zahlreichen
inhaltlichen Lücken ist ein Aufruf, sich an der weiteren Entwicklung des
Klimaplans zu beteiligen. Das Wiki als Grundlage für den offenen,
gemeinschaftlichen Schreibprozess wird weiterhin bestehen bleiben. Wir
laden ausdrücklich dazu ein, diese Plattform zu nutzen, die bereits
bestehenden Maßnahmen zu diskutieren, zu kommentieren, sowie neue Ideen
und Maßnahmen zu ergänzen. Der \emph{Klimaplan von unten} lebt von der
Beteiligung der Menschen an der Schreibplattform, vom dort
stattfindenden Austausch und vom Einbringen neuer Maßnahmen. Geplant
sind außerdem auch die Veröffentlichungen von weiteren Auflagen des
Klimaplans.

Kerngedanke der Kampagne ist es, in einem kollektiven,
basisdemokratischen Schreibprozess Maßnahmen zu sammeln, die zu mehr
Klimagerechtigkeit und -- als notwendiger Voraussetzung dafür -- zu
einer Einhaltung des 1,5-Grad-Zieles führen. Dabei konzentrieren sich
die Maßnahmentexte auf Ideen, die innerhalb der Bundesrepublik
Deutschland (aber nicht in erster Linie durch die Bundesregierung)
umsetzbar sind. Zusätzlich zu diesem inhaltlichen Aspekt der
Veröffentlichung ist es auch ein Anliegen dieser Auflage, sowohl das
Vorgehen und die Motivation hinter dem Klimaplan als auch die
Problematiken, auf die die Kampagne in ihrem bisherigen Werdegang stieß,
transparent zu machen. Im Nachwort dieser Auflage befindet sich daher
eine Reflexion über den bisherigen Entstehungsprozess des
\emph{Klimaplan von unten}.

Die Kampagne hat den Anspruch, vor der Veröffentlichung alle Vorschläge
anhand von wissenschaftlichen Aspekten auf ihre Wirksamkeit zu
überprüfen. Außerdem ist es ein wichtiges Anliegen, besonders die
Perspektive von stark betroffenen Menschen, mit Blick auf (globale)
Gerechtigkeit, einzubinden. Schließlich wird mit dem Ziel möglichst
wenig Barrieren für das Verständnis aufzubauen - soweit das ohne
Verkürzung des Inhaltes machbar ist - eine möglichst einfache Sprache
gewählt.

\hypertarget{grundsuxe4tze}{%
\subsubsection{Grundsätze}\label{grundsuxe4tze}}

Die im \emph{Klimaplan von unten} gesammelten Maßnahmen, der
Schreibprozess und jede Zusammenarbeit hat sich in der ersten Auflage an
folgenden Grundsätzen orientiert:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Die Erderwärmung muss unter 1,5°C begrenzt werden.
\item
  Wir wollen und müssen soziale und globale Gerechtigkeit
  berücksichtigen. Das heißt einen gerechten Umgang mit den Ursachen und
  Folgen des Klimawandels finden.
\item
  Es wird keine Bühne für Scheinlösungen und Greenwashing geboten.
\item
  Perspektiven von besonders Betroffenen haben besonderes Gewicht.
\item
  Wir organisieren uns emanzipatorisch und solidarisch. Wir wollen
  Hierarchien reflektieren und abbauen, Diskriminierung überwinden und
  zugleich empathisch, fehlertolerant und lernbereit sein.
\item
  Wir arbeiten transparent.
\item
  Wir wollen uns nicht von politischen Parteien vereinnahmen lassen und
  ihnen keine Bühne bieten.
\end{itemize}
